---
layout: post
title: تحويل لابلاس للمشتقات والخواص المتقدمة
tag: تحويل لابلاس
---

## تحويل لابلاس للمشتقات

### نظرية: تحويل المشتقات
إذا كانت \\(f'\\) مستمرة بالقطع على \\([0,+\infty[\\)، فإن

$$\mathscr{L}(f')(p)=p\mathscr{L}(f)(p)-f(0^+).$$
و نستنتج أن

$$\mathscr{L}(f'')(p)=p^2\mathscr{L}(f)(p)-pf(0^+)-f'(0^+).$$

### البرهان
لدينا

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f')(p) &= \int_{0}^{+\infty}f'(x)e^{-px}dx\\
&= f(x)e^{-px}\bigg|_0^{+\infty} - \left(-p\int_{0}^{+\infty}f(x)e^{-px}dx \right) \\
&= -f(0^+) + p\int_{0}^{+\infty}f(x)e^{-px}dx\\
&= p\mathscr{L}(f)(p)-f(0^+).
\end{split}
$$


بإستعمال النتيجة السابقة نجد

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f'')(p) &= p\mathscr{L}(f')(p)-f'(0^+)\\
&= p\left(p\mathscr{L}(f)(p)-f(0^+)\right)-f'(0^+)\\
&= p^2\mathscr{L}(f)(p)-pf(0^+)-f'(0^+).
\end{split}
$$

### مثال 1:
لنعتبر \\(f(x)=\cos(kx)\\)، لدينا

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f'')(p) &= \mathscr{L}(-k^2\cos(kx))\\
&= -k^2\mathscr{L}(\cos(kx))
\end{split}
$$


و أيضا

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f'')(p) &= p^2\mathscr{L}(\cos(kx))-p\cos(0)-k\sin(0)\\
&= p^2\mathscr{L}(\cos(kx))-p.
\end{split}
$$

و هذا يعني أن

$$-k^2\mathscr{L}(\cos(kx))=p^2\mathscr{L}(\cos(kx))-p$$

ما يستلزم 

$$\boxed{\mathscr{L}(\cos(kx))=\frac{p}{p^2+k^2}}$$


نستطيع أيضا أن نحسب تحويل \\(g(x)=\sin(kx)\\)

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(g')(p) &= p\mathscr{L}(g)(p)-g(0)\\
k\mathscr{L}(\cos(kx)) &= p\mathscr{L}(\sin(kx))
\end{split}
$$
ينتج

$$\boxed{\mathscr{L}(\sin(kx))=\frac{k}{p^2+k^2}}$$

#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(\cos(3x)\\) بإستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
k = 3  ### يمكن تغيير قيمة k
f = cos(k*x)
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<br>

## تحويل الدالة الأصلية

### نظرية: تحويل الأصلية
إذا كان \\(\mathscr{L}(f)(p)\\) موجود، فإن
$$\mathscr{L}\left(\int_{0}^{x}f(t)dt\right)(p)=\frac{\mathscr{L}(f)(p)}{p}.$$

### البرهان
نضع \\(g(x)=\int_{0}^{x}f(t)dt\\)، نجد أن \\(g(0)=0\\) و \\(g'(x)=f(x)\\). بتطبيق نظرية تحويل المشتقة على \\(g\\):
$$
\begin{split}
\mathscr{L}(g')(p) &= p\mathscr{L}(g)(p) - g(0)\\
&= p\mathscr{L}(g)(p)
\end{split}
$$

و لكن \\(\mathscr{L}(g')(p) = \mathscr{L}(f)(p)\\)، لذا
$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f)(p) &= p\mathscr{L}(g)(p)\\
\mathscr{L}(g)(p) &= \frac{\mathscr{L}(f)(p)}{p}
\end{split}
$$

#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(\int_0^x \sin(t) dt\\) بإستعمال SageMath
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s,t = var("x,s,t") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = integrate(sin(t), t, 0, x)  ### تعريف الدالة الأصلية
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<br>

## تحويل \\(xf(x)\\)

### نظرية: تحويل \\(xf(x)\\)
إذا كان \\(\mathscr{L}(f)(p)\\) موجود، فإن
$$\mathscr{L}(xf(x))(p)=-\frac{d}{dp}\left(\mathscr{L}(f)(p)\right).$$

### البرهان
لدينا
$$\mathscr{L}(f(x))(p)=\int_{0}^{+\infty}f(x)e^{-px}dx$$

حسب قاعدة ليبنيتز للإشتقاق داخل التكامل، نجد
$$
\begin{split}
\frac{d}{dp}\left(\mathscr{L}(f)(p)\right) &= \int_{0}^{+\infty}\frac{d}{dp}\left(f(x)e^{-px}\right)dx\\
&= \int_{0}^{+\infty}-xf(x)e^{-px}dx\\
&= \int_{0}^{+\infty}(-xf(x))e^{-px}dx\\
&= \mathscr{L}(-xf(x))(p).
\end{split}
$$

و منه نستنتج أن
$$\mathscr{L}(xf(x))(p)=-\frac{d}{dp}\left(\mathscr{L}(f)(p)\right).$$

### مثال 2:
نعلم أن \\(\mathscr{L}(\cos(x))=\cfrac{p}{p^2+1}\\) ، و هذا يعني أن 
$$
\begin{split}
\mathscr{L}(x\cos(x)) &= -\frac{d}{dp}\left(\cfrac{p}{p^2+1}\right)\\
&= -\frac{d}{dp}\left(p(p^2+1)^{-1}\right)\\
&= -\left((p^2+1)^{-1} + p \cdot (-1)(p^2+1)^{-2} \cdot 2p\right)\\
&= -\left(\frac{1}{p^2+1} - \frac{2p^2}{(p^2+1)^2}\right)\\
&= -\frac{(p^2+1) - 2p^2}{(p^2+1)^2}\\
&= -\frac{1-p^2}{(p^2+1)^2}\\
&= \frac{p^2-1}{(p^2+1)^2}.
\end{split}
$$

#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(x\sin(x)\\) بإستعمال SageMath
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = x*sin(x)  ### يمكن تغيير الدالة
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<br>

## نظرية القيمة الأولية

### نظرية: نظرية القيمة الأولية
إذا كانت \\(f\\) و \\(f'\\) تحققان الشرطين الكافيين لوجود تحويل لابلاس، فإن
$$\lim_{p\to+\infty}p\mathscr{L}(f)(p)=f(0^+)$$

### البرهان
نعلم أن
$$\mathscr{L}(f')(p)=p\mathscr{L}(f)(p)-f(0^+).$$

نعلم أيضا أن
$$\lim_{p\to+\infty}\mathscr{L}(f')(p)=0.$$

و منه نستخلص
$$
\begin{split}
0 &= \lim_{p\to+\infty}\mathscr{L}(f')(p)\\
&= \lim_{p\to+\infty}\left(p\mathscr{L}(f)(p)-f(0^+)\right)\\
&= \lim_{p\to+\infty}p\mathscr{L}(f)(p) - f(0^+)
\end{split}
$$

لذا
$$\lim_{p\to+\infty}p\mathscr{L}(f)(p)=f(0^+).$$

### مثال 3:
$$
\begin{split}
\lim_{p\to+\infty}p\mathscr{L}(\cos(x))(p) &= \lim_{p\to+\infty}p \cdot \frac{p}{p^2+1}\\
&= \lim_{p\to+\infty}\frac{p^2}{p^2+1}\\
&= \lim_{p\to+\infty}\frac{1}{1+\frac{1}{p^2}}\\
&= 1 = \cos(0^+)
\end{split}
$$

#### إستعمال SageMath
نتحقق من النتيجة للدالة \\(\cos(x)\\) بإستعمال SageMath
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = cos(x)
laplace_f = laplace(f,x,s)
%display latex
print("تحويل لابلاس للدالة cos(x):")
show(laplace_f)
print("حساب النهاية:")
limit_result = limit(s*laplace_f, s, +infinity)
show(limit_result)
  </script>
</div>

<br>

## تحويل \\(x^r\\) باستخدام الدالة غاما

### نظرية: تحويل \\(x^r\\)
ليكن \\(r>-1\\) ، الدالة \\(x^r\\) تقبل تحويل لابلاس، حيث
$$\mathscr{L}(x^r)(p)=\dfrac{\Gamma(r+1)}{p^{r+1}}, \quad p>0.$$

### البرهان
لدينا 
$$\mathscr{L}(x^r)(p)=\int_{0}^{+\infty}x^re^{-px}dx$$

بأخذ تغير المتغير \\(t=px\\)، نجد
$$dt=p dx, \quad x=\frac{t}{p}$$

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(x^r)(p) &= \int_{0}^{+\infty}x^re^{-px}dx\\
&= \int_{0}^{+\infty}\left(\frac{t}{p}\right)^re^{-t}\frac{dt}{p}\\
&= \frac{1}{p^{r+1}}\int_{0}^{+\infty} t^re^{-t}dt\\
&= \frac{\Gamma(r+1)}{p^{r+1}}.
\end{split}
$$

### مثال 4:
لدينا على سبيل المثال
$$
\begin{split}
\mathscr{L}\left(\frac{1}{\sqrt{x}}\right)(p) &= \mathscr{L}(x^{-\frac{1}{2}})(p)\\
&= \frac{\Gamma\left(-\frac{1}{2}+1\right)}{p^{-\frac{1}{2}+1}}\\
&= \frac{\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)}{p^{\frac{1}{2}}}\\
&= \frac{\sqrt{\pi}}{\sqrt{p}}\\
&= \sqrt{\frac{\pi}{p}}.
\end{split}
$$

#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(\sqrt{x}\\) بإستعمال SageMath
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = sqrt(x)  ### يمكن تغيير الدالة مثل x^(3/2) أو x^(-1/2)
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<script src="https://utteranc.es/client.js"
        repo="bachirmath/bachirmath.github.io"
        issue-term="pathname"
        theme="boxy-light"
        crossorigin="anonymous"
        async>
</script>
